---
title: Бой у острова Эзель
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-fidonisi
previous: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-beluha
---

Бой у острова Эзель   
Война: Северная война 1700-1721 годов.  
Участники: Россия и Швеция.  
Место действия: Балтийское море.  
Через девять дней по выходе из Ревеля, 24 мая, между островами Эзель и Готско-Сандё капитан второго ранга Н. А. Сенявин встретил шведский отряд. Под командой капитана находились 6 линейных кораблей и одна шнява, всего 330 пушек. Шведский отряд состоял из одного линейного корабля, фрегата и бригантины, под командованием капитан-командора Врангеля.  
  
![](/assets/img/Ezel_boy.gif)  
  
Завязался жаркий бой. Русский линейный корабль «Портсмут» (50 пушек) обстрелял картечью шведский фрегат (36 пушек) и бригантину (12 пушек), они вскоре спустили флаги и сдались. Другой линейный корабль «Девоншир» под командованием капитана третьего ранга К. Н. Зотова атаковал шведский корабль «Вахтмейстер» (52 пушки). «Вахтмейстер» открыл огонь по русского кораблю, сбил паруса и начал быстро удаляться.  
В погоню были посланы линейные корабли «Ягудиил» и «Рафаил», которые быстро догнали шведский корабль и вынудили сдаться. Эта первая настоящая морская победа привела в восхищение Петра, и он щедро наградил как самого Сенявина, так и всех участвовавших в битве. Сенявин получил чин капитан-командора, Зотов стал капитаном второго ранга, участвовавшие в сражении гардемарины были произведены в мичманы, офицеры были награждены золотыми медалями.